# 2023 五月更新

五月是事情極其繁雜的一個月，而我在五月則是不斷學習如何在這些事情當中周旋、排時間，並調整自己對人對事的態度。

---

先來說說五月做了什麼事：

**各類之夜表演**

從 4/27 地政之夜的表演開始算起，我總共跑的表演有：地政之夜、歐語之夜、雄友之夜、資科之夜、吉他公演與朋友的女巫店商演。除了歐語之夜純粹是當工人，其他活動都有三首以上的歌要表演。因此，我整個五月幾乎都在練團：除了每週三固定要練女巫店商演之外，其他活動都是演出的一個月前就開始練團，中間還有一些表演要有不只一次的驗收。大部分時間都花在這些表演上了。

**活動用視覺設計**

七月的歐語一日體驗營，五月要開始宣傳，因此要在粉專發佈活動資訊，而這些活動資訊通常需要附圖，這些圖就是歐語營美宣的工作。幸好有一個設計能力很厲害的隊友，先把主視覺搞定了，我主要做的只是依著主視覺，產出相關資訊的圖片以及粉專頭貼、橫幅。

**音控**

資科之夜跟五月底的一場四維堂活動，我接了音控。這部分做得奇差，不多說。

**例行事項**

上課，做報告，維護套件。寫了一丁點的程式增加我某個小工具的功能。

---

再來是這個月過了，下個月以及之後希望自己能改進的地方。

### 休息時間安排
第一個是，在安排這些活動的同時，我忘了給自己排休息、讀書、睡覺的時間。這個是會反過來影響活動本身的：沒有充足的睡眠，就沒有足夠的精神；沒有足夠的精神，就沒辦法把練團的效益發揮得最好，甚至有時會因為在圖書館或宿舍睡午覺而錯過一些練團或驗收。

在這個月觀察自己的作息下來，我發覺自己每天至少需要睡 8 個小時；這八個小時可以分配成午睡跟正常睡眠，但絕對不能少，不然累積到某一刻會因為體力不支睡著，影響後續活動。如果之後有必要再過一次這類忙碌的生活，勢必要特別安排睡覺時間。

讀書時間是一樣的道理，雖然大二我沒什麼在管課業，但之後為了文憑，拿到學分、畢業的壓力會越來越重，所以讀書時間也要一併安排。

### 社交
感覺我需要認清，社交是耗體力、精神，但有必要做的事。在表演練團時我會遇到一些自己覺得很厲害、想多認識的人，卻因為當天「狀態不好」，不知道要問什麼回什麼而作罷。如此一來，我跟這些人可能在這次共事後，再也沒有交流的機會。但是我在這些練團、活動中體認到，關係這件事不一定能說來就來，有時需要大家聊天打屁喝點酒交換聯絡資訊之後，才得以慢慢建立。忘了是爸媽還是誰跟我說的，重點只是在「你有沒有心而已」，有心去交流當然自有建立關係的機會。但也不是說要刻意去攀關係，只是該聊的天要聊，不要自命清高裝孤僻（因為沒人在乎），僅此而已。

（上面這段話可能是某些人的常識，但我真的最近才意識到它的重要性）

### 態度
最近看一些關於音控、混音的影片時，看到幾部影片在談混音與音控師的角色定位。影片大意是說，我們要先看清自己這個工作在團體中的「定位」：我為什麼在這個位置？這個位置要做的工作是什麼？要服務或有關聯的人是誰？在認清定位之後，比較能知道自己該用什麼態度來面對這個職位，以及該用什麼角度跟這個職位會影響到的人溝通。

我在五月的活動結束之後，才發覺這件事的重要性。鼓手的定位是什麼？首先是融入樂團，作樂團的主要節奏支柱，讓演奏時的拍點精準、節奏和諧；再來是服務觀眾，將自己與其他樂器搭配出來的音樂融為一種思想，將靈魂注入音樂裡，傳達給觀眾。音控人員的定位是什麼？第一是確保在整場活動中，音場和諧、外場推出來的聲音正常，能將活動團體的聲音直白地傳給觀眾，音控的成分得以「隱形」；第二是確保表演人員聽得到自己的聲音、內場的聲音是表演人員滿意的，讓他們能心無旁騖地傳達想傳達的東西。簡而言之，音控是一個「確保活動順利，讓大家不必意識到自己存在」的角色。

認清了自己的角色定位，再來是確保自己在崗位上有做到該做的事情。對鼓手來說，就是練好自己的部分，並在練團時跟團員搭配，達成音樂上的共識。從這裡可以挑出一些實際上需要做到的事情：想要練好自己的部分，就要開跟自己實力相仿的歌，並花時間抓譜、在練團前先自己練習順過；想跟其他團員好好搭配，就要依歌的難度跟樂手的程度敲定幾次練團時間，準時在練團室報到，確保自己在練團時進入狀況，並跟其他樂手討論好想呈現出的樣子。對音控來說，就是先跟活動團體確認活動流程、歌序、需要用的器材、想呈現的效果，再運用現有的器材進行舞台規劃、配軌，在彩排時提早到，架場、確定器材沒問題、內外場聲音依照需求做到能達到的最好狀態，並在彩排、正式活動時待在音控台，有問題隨時處理。

事先認清自己的角色、需要做到的事情，再依照自己的能力決定要不要接下這個工作，是之後要改進的方向。五月的許多活動，不少是我想都沒想就接下來的，發覺自己能力不足無法應付時，為時已晚。這是之後需要努力的方向。

### 總結
六月的活動就真的少了，因為不少在五月就事先推掉了。同時我加了一個新的社團，在之後的更新應該會看到。六月就專心處理期末考吧。

最後更新於
2023-06-03

標籤：生活雜記
